{"config":{"lang":["es","en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Inicio","text":""},{"location":"#bienvenidos-a-pluma-y-tertulia","title":"Bienvenidos a Pluma y Tertulia","text":"<p>Pluma y Tertulia es un albergue para art\u00edculos sin hogar. Aqu\u00ed damos cobijo a ideas, reflexiones y discusiones que buscan un espacio donde ser apreciadas y compartidas. Nuestro objetivo es crear un rinc\u00f3n c\u00e1lido y acogedor para la exploraci\u00f3n de la cultura, la ciencia, el arte, y la literatura.</p> <p>Perfectamente podr\u00eda ser tanto nosotros como sumerc\u00e9</p>"},{"location":"#exploraremos","title":"Exploraremos","text":"<p>En Pluma y Tertulia, no nos atamos a g\u00e9neros espec\u00edficos ni a tem\u00e1ticas r\u00edgidas. Este es un proyecto personal que da cobijo a cualquier texto que no tenga techo. Desde reflexiones filos\u00f3ficas hasta recetas de cocina, aqu\u00ed se recibe de todo. \u00bfUn ensayo sobre la influencia de los gatos en la literatura del siglo XIX? Bienvenido. \u00bfUna diatriba sobre la mejor manera de hacer caf\u00e9? Adelante. \u00bfUn poema en verso libre sobre el tr\u00e1fico? Claro que s\u00ed.</p> <p>No tenemos un g\u00e9nero espec\u00edfico para proveer; la diversidad es nuestra norma. Este es un rinc\u00f3n donde cualquier idea puede encontrar un hogar, siempre y cuando no sepa d\u00f3nde m\u00e1s ir.</p> <p>\u00a1Gracias por visitarnos y esperamos verte de nuevo pronto!</p>"},{"location":"contribuciones/","title":"Contribuciones","text":"<p>\u00bfDesea contribuir a nuestro albergue de art\u00edculos sin hogar? En Pluma y Tertulia damos cobijo a ideas desamparadas, reflexiones errantes y pensamientos que claman por un espacio donde ser apreciados. Si tiene un texto aguardando por ver la luz, siga estos pasos para unirse a nuestra tertulia literaria.</p> <p>\u00danete a la versi\u00f3n cont\u00e9mpor\u00e1nea de la Ronda Nocturna</p>"},{"location":"contribuciones/#proceso-de-contribucion","title":"Proceso de Contribuci\u00f3n","text":""},{"location":"contribuciones/#1-prepare-su-manuscrito","title":"1. Prepare su manuscrito","text":"<p>Su obra debe llegar a nosotros ya refinada y pulida. Aunque podemos corregir alg\u00fan desliz ortogr\u00e1fico ocasional, publicamos los textos esencialmente como los recibimos. Aseg\u00farese de que su manuscrito represente fielmente su visi\u00f3n creativa.</p>"},{"location":"contribuciones/#2-informacion-del-autor","title":"2. Informaci\u00f3n del autor","text":"<p>Junto con su manuscrito, necesitamos conocerle mejor. Por favor incluya:</p> <ul> <li>Nombre completo: C\u00f3mo desea ser conocido en nuestras p\u00e1ginas</li> <li>Avatar: Proporci\u00f3nenos una imagen representativa (preferiblemente pinturas al \u00f3leo o ilustraciones art\u00edsticas, siguiendo la est\u00e9tica de nuestra web)</li> <li>Cita personal: Una frase breve que aparecer\u00e1 bajo su nombre de autor</li> <li>Descripci\u00f3n breve: Qui\u00e9n es usted en pocas palabras</li> <li>Seud\u00f3nimo (opcional): Si prefiere firmar con un nombre literario</li> </ul>"},{"location":"contribuciones/#3-envio-del-material","title":"3. Env\u00edo del material","text":"<p>Puede enviarnos su trabajo a trav\u00e9s del siguiente correo electr\u00f3nico:</p> <ul> <li>Correo electr\u00f3nico: buzondeplumaytertulia(arroba)pm.me</li> </ul>"},{"location":"contribuciones/#4-proceso-de-revision","title":"4. Proceso de revisi\u00f3n","text":"<p>Nuestro consejo editorial evaluar\u00e1 su manuscrito con esmero y dedicaci\u00f3n. Valoramos la originalidad, la profundidad y la honestidad intelectual. No existen restricciones tem\u00e1ticas, aunque pedimos que el contenido respete los c\u00e1nones tertulianos: informaci\u00f3n m\u00e1s adelante.</p>"},{"location":"contribuciones/#5-aprobacion-y-publicacion","title":"5. Aprobaci\u00f3n y publicaci\u00f3n","text":"<p>Si su manuscrito es aprobado, recibir\u00e1:</p> <ul> <li>Un sello de aprobaci\u00f3n de Pluma y Tertulia.</li> <li>Una fecha de publicaci\u00f3n.</li> <li>Informaci\u00f3n sobre c\u00f3mo ser\u00e1 presentada su obra en nuestro sitio.</li> </ul>"},{"location":"contribuciones/#consideraciones-editoriales","title":"Consideraciones Editoriales","text":"<p>En Pluma y Tertulia celebramos la libertad de pensamiento y expresi\u00f3n en su m\u00e1s amplio sentido. Acogemos obras que exploran todo el espectro pol\u00edtico, indagaciones cient\u00edficas, reflexiones personales, cr\u00edticas mordaces y vuelos literarios de cualquier \u00edndole o tonalidad.</p> <p>Nuestra pol\u00edtica editorial se ci\u00f1e bajo los m\u00e1rgenes del buen juicio literario. Nos guiamos por un equilibrio entre la apertura intelectual y cierto rigor en la forma y el fondo. </p>"},{"location":"contribuciones/#canones-tertulianos","title":"C\u00e1nones Tertulianos","text":"<p>La publicaci\u00f3n en nuestras p\u00e1ginas exige la observancia de ciertos principios fundamentales que, si bien no pretenden ser exhaustivos ni constrictivos, s\u00ed delimitan los contornos de lo admisible en nuestro albergue literario.</p> <p>Pluma y Tertulia rechaza categ\u00f3ricamente la obscenidad, entendida esta no desde la mojigater\u00eda o el puritanismo, sino desde la concepci\u00f3n jur\u00eddica elaborada en el c\u00e9lebre caso Jacobellis v. Ohio (1964), donde el magistrado Potter Stewart articul\u00f3 aquella m\u00e1xima de profunda sabidur\u00eda: \u00abLo reconozco cuando lo veo\u00bb (\u00abI know it when I see it\u00bb). Esta declaraci\u00f3n, en su aparente simplicidad, encierra una verdad profunda sobre la naturaleza del juicio est\u00e9tico y moral: ciertas manifestaciones resultan evidentemente transgresoras de los l\u00edmites del decoro, sin necesidad de codificaci\u00f3n exhaustiva.</p> <p>De manera an\u00e1loga, nuestro criterio editorial no se rige por un cat\u00e1logo pormenorizado de prohibiciones, sino por un discernimiento cultivado a trav\u00e9s de la sensibilidad literaria. No somos completamente laxos, sino meticulosamente discernientes; no censores, sino custodios de un espacio donde la palabra debe mantener, incluso en su mayor atrevimiento, cierta dignidad intr\u00ednseca.</p> <p>Consideramos inaceptables aquellos textos que:</p> <ul> <li>Se apropien indebidamente de lo ajeno, fagocitando sin reconocimiento el trabajo intelectual de otros.</li> <li>Presenten como verdades factuales aquello que carece de todo fundamento razonable o verificable.</li> <li>Empleen lenguaje deliberadamente ofensivo sin que tal ofensa sirva a prop\u00f3sito literario, argumentativo o est\u00e9tico alguno.</li> </ul> <p>Estos principios no pretenden ser cadenas que aprisionen la creatividad, sino balizas que orienten la navegaci\u00f3n por las aguas, a veces turbulentas, de la expresi\u00f3n libre y honesta.</p> <p>La cr\u00edtica pol\u00edtica, la s\u00e1tira social, la provocaci\u00f3n intelectual y la exploraci\u00f3n de temas controvertidos son todas bienvenidas. Pluma y Tertulia es un espacio donde las ideas pueden enfrentarse con vigor, siempre que el enfrentamiento sea en s\u00ed mismo interesante de leer.</p>"},{"location":"contribuciones/#derechos-y-distribucion","title":"Derechos y Distribuci\u00f3n","text":"<p>Al publicar en Pluma y Tertulia, usted mantiene todos los derechos sobre su obra. Nosotros obtenemos \u00fanicamente el permiso no exclusivo para publicarla en nuestro sitio web y promocionarla en nuestros canales.</p> <p>Si su texto encuentra cobijo en nuestras p\u00e1ginas, le pedimos que no lo retire sin aviso previo. Preferimos que nuestros lectores no encuentren enlaces rotos en su deambular por nuestra biblioteca virtual.</p> <p>\u00bfTiene alguna duda sobre el proceso? No dude en contactarnos. En Pluma y Tertulia esperamos ansiosos descubrir nuevas voces que enriquezcan nuestra modesta tertulia.</p>"},{"location":"blog/","title":"Entradas del Blog","text":""},{"location":"blog/2023/04/09/amarga-guerra-acre-odio/","title":"Amarga guerra. Acre odio.","text":"<p>El sabor de la guerra es amargo, se compara al peor ron de los obreros: fuerte, dulz\u00f3n abrebocas, sabor victorioso; amargor, trago de mercurio una vez reposado.</p> <p>El odio es un sabor astringente, tan caprichoso como incierto, secreto, \u00edntimo. Es un sentimiento que Piotr sent\u00eda con frecuencia cada que su bota pisaba la calle; era una especie de odio irracional, aquel le carcom\u00eda hasta el \u00faltimo hueso sin saber muy bien por qu\u00e9, pero de algo estaba seguro: odiaba a los alemanes. El sentimiento era ciertamente irracional pues nunca hab\u00eda visto a un alem\u00e1n, al menos no a la cara; todo lo que sab\u00eda de la invasi\u00f3n, de la guerra, lo sab\u00eda gracias a la prensa y una ocasional conversaci\u00f3n en el pub. Liverpool nunca fue un lugar colorido y nunca lo ser\u00e1, pero bien podr\u00eda estar en las monta\u00f1as viviendo en una casa de caramelo que el sentimiento no cambiar\u00eda: los d\u00edas eran grises y simples, no por el af\u00e1n y las caras largas propias de la Gran Breta\u00f1a, sino por los malditos alemanes, pod\u00eda casi saborear su odio y jugar con el regusto en el paladar.</p> <p>El sabor de la guerra es amargo, se compara al peor ron de los obreros: fuerte, dulz\u00f3n abrebocas, sabor victorioso; amargor, trago de mercurio una vez reposado. 1941, a\u00f1o mefistof\u00e9lico para Piotr, le hab\u00eda propiciado dulces fantas\u00edas inmiscuidas en su odio, nunca hab\u00eda sentido un particular afecto por los sovi\u00e9ticos, pero de repente quer\u00eda ser uno, quer\u00eda vestir el uniforme rojo, empu\u00f1ar el subfusil y disponerse a matar. Pero, con todo, el nuevo a\u00f1o le hab\u00eda supuesto paz, o quiz\u00e1 una mera suspensi\u00f3n del ego; el sabor de la paz no sacia.</p> <p>El Reich se desmoronaba lentamente, eso lo sab\u00eda \u00e9l. La conversaci\u00f3n en el pub; parvo inter\u00e9s merece o\u00edr de fondo a ancianos teorizando sobre c\u00f3mo ganar la guerra \u00a1cobardes! Sabr\u00e1 acaso un sovi\u00e9tico ganar guerras, no un borracho ingl\u00e9s, pensaba para sus adentros. Termin\u00f3 el ron y se ech\u00f3 a la calle. Regres\u00f3 al apartamento de herencia de su t\u00edo. Piotr ten\u00eda aun el ritual de revisar la correspondencia, no fuera que imprevisto apareciera una carta y la omitiera, pero no hab\u00eda tenido \u00e9xito. Hasta hoy. Al revisar el buz\u00f3n se qued\u00f3 mir\u00e1ndole, no era que adivinara por fin una carta en \u00e9l, sino que estaba tan vac\u00edo como siempre. Alemanes, cu\u00e1nta acritud, pens\u00f3. Entr\u00f3 en el bloque y resbal\u00f3 ligeramente tras el portal, bajo sus pies yac\u00eda un sobre algo maltratado, empero aun cerrado, evento que por s\u00ed solo pareci\u00f3 aderezar delicadamente el d\u00eda. Fuera por reflejo o por necesidad, tom\u00f3 posesi\u00f3n del sobre y se encerr\u00f3 en el apartamento. Oculto aguardaba un manuscrito en polaco, sab\u00eda \u00e9l solo ser el \u00fanico polaco que viviera en ese bloque \u00bfa qui\u00e9n m\u00e1s podr\u00eda estar dirigida?</p> <p>Mam\u00e1,</p> <p>El fr\u00edo ha congelado el combustible de estos malditos trastes, lo he visto llevarse a los hombres en silencio, abrazarlos. No se nos permite retirarnos, quien huye muere de fr\u00edo o a manos de sus colegas, no hay qu\u00e9 comer m\u00e1s que carro\u00f1a. La piel de los nudillos, los bordes de la boca se han desprendido, los dedos de los pies se han podrido por la gangrena. Es el fin. No pude volver. Me habr\u00edan matado antes de lograrlo. Los sovi\u00e9ticos me odian tanto como t\u00fa y los dem\u00e1s polacos, soy un puto nazi. No estoy aqu\u00ed porque ame Alemania, no s\u00e9 por qu\u00e9 estoy aqu\u00ed, todo pas\u00f3 tan r\u00e1pido. Espero que mi carne se pudra r\u00e1pido y que no sirva de alimento a nadie, que mi cad\u00e1ver no perpet\u00fae la guerra un minuto m\u00e1s. Lo siento, Otto</p> <p>De repente no hubo m\u00e1s astringencia, la lengua no estaba amarrada por ning\u00fan sabor a odio. Sal de l\u00e1grimas. Dulce caricia de su madre. Otto sabore\u00f3 una palmada en el ment\u00f3n.</p> <p>&lt;&lt; Aufstehen. Kommunisten kommen &gt;&gt;</p>"},{"location":"blog/2023/05/04/conectados-al-abismo-el-desaf%C3%ADo-de-la-intimidad-en-la-sociedad-digitalizada/","title":"Conectados al Abismo: El Desaf\u00edo de la Intimidad en la Sociedad Digitalizada","text":"<p>Desafiemos los algoritmos que moldean nuestra intimidad y busquemos en el acto sexual f\u00edsico un significado personal y humano, alej\u00e1ndonos de los peligros de un mundo digitalizado que nos desconecta de nosotros mismos</p> <p>La digitalizaci\u00f3n de la conciencia humana es un profundo temor para el ser humano racional, una iron\u00eda que radica en que la raz\u00f3n nos proporcion\u00f3 esta evoluci\u00f3n tecnol\u00f3gica que ahora tememos. Sistemas determinados por algoritmos algebraicos que ahora definen nuestros gustos, males e incluso profundos secretos que guardamos celosamente. La sicalipsis, de la cual yo mismo sufro, encuentra su sentido en la constante sexualizaci\u00f3n del ser humano, consecuencia de la degeneraci\u00f3n moral de la posmodernidad. Esto se explica por la p\u00e9rdida de principios fundamentales de construcci\u00f3n social, como la familia, y la profunda objetivaci\u00f3n del individuo como alguien con necesidades mundanas a ser satisfechas por otros individuos, y viceversa.</p> <p>Los vicios humanos abandonan la carne y se implantan en nuestras pantallas. Posts, videos e im\u00e1genes en las redes sociales; la facilidad con la que accedemos a la informaci\u00f3n es incre\u00edble, aunque menos impresionante que la facilidad para ser manipulados por esta misma. Banalizaci\u00f3n del cuerpo humano; salidas f\u00e1ciles al complicado proceso que implica el cortejo y la creaci\u00f3n no dolosa de expectativas imposibles debido a la idealizaci\u00f3n ego\u00edsta que nos ofrece internet.</p> <p>Meditaciones desde mi habitaci\u00f3n me llevan a pensar: si nos hemos reducido a un perfil digital con preferencias determinadas por el algoritmo de un dispositivo que aparentemente nos conoce mejor que nosotros mismos y que incluso satisface nuestras necesidades sexuales, \u00bfcu\u00e1l es el sentido de buscar satisfacerlas en el mundo f\u00edsico? Tal vez, \u00bfbuscar trascendencia en un sentimiento amoroso? Una trascendencia imaginaria, vac\u00eda, que consiste en una simple reacci\u00f3n qu\u00edmica de nuestro cerebro y que nos hace sentir especiales en la infinitesimal mota de polvo de este mastod\u00f3ntico universo. Buscar trascendencia en el insignificante espacio es darle un alcance muy idealista a algo determinado por nuestra biolog\u00eda.</p> <p>Encuentro soluci\u00f3n a este crudo pensamiento tan vac\u00edo pero lujurioso en lo confuso del mismo. Darle un significado demasiado importante al sexo hace que no tengamos los pies en la tierra y busquemos ese ideal trascendental por otros medios. Pero definirlo de manera simplista, como una satisfacci\u00f3n degenerada y mundana de impulsos sexuales, genera que nos instalemos en un concepto nihilista y falto de significado que provoca cierta incomodidad, al menos.</p> <p>Simplemente, el significado del acto carnal para m\u00ed, al igual que la vida en general, se basa en la tesis camusiana del mism\u00edsimo absurdo del acto. Salgamos del arquet\u00edpico y algebraico algoritmo que nos otorga una satisfacci\u00f3n vac\u00eda de nuestros impulsos y busquemos en el absurdo del acto sexual f\u00edsico un significado intrascendente pero esencial para buscar algo m\u00e1s que la triste determinaci\u00f3n biol\u00f3gica de nuestros deseos. Una definici\u00f3n mucho m\u00e1s personal y que nos aleja de los peligros de la digitalizaci\u00f3n; un significado, en cierto sentido, m\u00e1s humano que cualquier otro.</p>"},{"location":"blog/2023/04/04/relaja-gringo/","title":"Relaja Gringo","text":"<p>Esa universalidad, esa sensaci\u00f3n de cohesi\u00f3n es parte de nuestra experiencia \u00fanica, algo que los gringos jam\u00e1s podr\u00e1n extinguir: un fuego fatuo inmarcesible. Latinoam\u00e9rica estar\u00e1 plagada de problemas, injusticias y miseria; pero nuestra herencia compartida ling\u00fc\u00edstica es una monta\u00f1a inamovible.</p> <p>Como si se tratase de los sacrosantos c\u00f3dices de la civilizaci\u00f3n, el idioma estar\u00eda en la cima de la jerarqu\u00eda. Las guerras que han recorrido la faz de la tierra durante d\u00e9cadas, en buena parte, se gestaron a partir de un delta cultural: el m\u00edtico yo contra ellos. El autor estadounidense Stevan Hobfoll atribuye estas disonancias a un componente inherentemente humano, un vestigio de nuestro pasado. Evolutivamente, cuando \u2014al igual que las dem\u00e1s criaturas de la tierra\u2014 en nuestras finitas vidas solo conoc\u00edamos a nuestro caser\u00edo, ten\u00eda mucho sentido que sinti\u00e9ramos aberraci\u00f3n hacia lo for\u00e1neo. Con cada persona de nuestro grupo sent\u00edamos una cercana conexi\u00f3n o, por lo menos, una familiaridad natural. Si un for\u00e1neo arribaba a nuestros lindes, \u00bfconfiar\u00edas? Otrora, donde solo mandaban las leyes de recursos, donde antes de la revoluci\u00f3n agraria eran escasos, tener esa buena fe era un lujo. Sin embargo, como bien menciona el autor Yuval Noah Harari, el humano eventualmente empez\u00f3 a usar una de sus caracter\u00edsticas \u00fanicas: conceptualizar abstracciones.</p> <p>Se sabe que hay un n\u00famero m\u00e1gico a la hora de agrupar animales, ya sean manadas de cebras o b\u00fafalos. Este n\u00famero ronda los 200 individuos. Como bien mencionaba Euler: \u00abEl mundo se reduce a una ley de m\u00e1ximos y m\u00ednimos\u00bb; hay un punto donde ya se vuelve ineficiente sobrevivir en cohortes de tal tama\u00f1o. As\u00ed como todos hemos escuchado ese dicho de \u00abTres son multitud\u00bb, la biolog\u00eda tambi\u00e9n manifiesta este principio. Sin embargo, este nudo gordiano fue resuelto por nuestra especie por medio de crear efigies, conceptos abstractos que solo tienen sentido en nuestro imaginario colectivo. Por ejemplo, podr\u00edamos asociarnos todos por un color de piel, por venerar a la misma roca o, donde quiero que se concentre este escrito, hablar de la misma manera.     </p> <p>El lenguaje es sagrado porque es la efigie m\u00e1s cohesiva que puede tener una comunidad. Es por eso por lo que los imperios de anta\u00f1o ten\u00edan este concepto claro. Se vendr\u00e1 al imaginario colectivo la homogenizaci\u00f3n de la lengua \u00e1rabe durante la expansi\u00f3n de los califatos, la r\u00e1pida campa\u00f1a de alfabetizaci\u00f3n castellana durante la conquista o el exterminio ling\u00fc\u00edstico de las colonizaciones en \u00c1frica. En todos estos casos, la asimilaci\u00f3n ling\u00fc\u00edstica fue el plato del d\u00eda para el subyugado. Desde los primeros imperios de Sumeria, hasta el caso de este ensayo, con los estadounidenses, la prioridad de homogenizar la lengua es tan frecuente como la existencia del hombre.</p> <p>\u00bfSe preguntar\u00e1n, por qu\u00e9 me tom\u00e9 la molestia de ir tan atr\u00e1s para hablar de un tema contempor\u00e1neo? Bueno, mi raz\u00f3n es sencilla: no hay nada nuevo bajo el sol. Lo que escribo no es una conclusi\u00f3n in\u00e9dita, ni el pr\u00f3ximo premio Nobel de literatura; es simple y llanamente la manifestaci\u00f3n de los mismos conflictos de anta\u00f1o que se manifiestan en la modernidad, un ap\u00e9ndice molesto pero persistente.</p> <p>Hablemos del elefante en la habitaci\u00f3n, los estadounidenses, y siendo m\u00e1s espec\u00edficos, su relaci\u00f3n con el idioma espa\u00f1ol. Para comenzar, no deseo afirmar que los hispanos suframos de manera solitaria; todas las culturas for\u00e1neas a Washington han sido asimiladas de alg\u00fan modo u otro. Desde tener apellidos mal escritos, incluso cambiados, a ser marginalizados por usar un lenguaje, eso es un clich\u00e9 a estas alturas del partido. Lo que quiero traer a colaci\u00f3n es la irrisoria manera en que los \u00abgringos\u00bb, palabra que los pone inc\u00f3modos \u2013por un motivo netamente de ignorancia\u2013 desean controlar el espa\u00f1ol. Asimismo, por proxy, al querer amalgamar el espa\u00f1ol a sus anchas, tambi\u00e9n quieren amalgamar a sus hablantes.</p> <p>Luego de vivir casi un a\u00f1o en Estados Unidos, siendo estudiante, qued\u00e9 supremamente sorprendido del tab\u00fa que representa para los \u00abgringos\u00bb este t\u00e9rmino. Cada vez que converso con mis compa\u00f1eros hispanohablantes y uso esa palabra, puedo sentir c\u00f3mo sus miradas se dirigen hacia m\u00ed, afiladas como la de un \u00e1guila que avista su presa. Para portales antiqu\u00edsimos y de alta reputaci\u00f3n, como el \u00abAssociated Press\u00bb, ellos consideran en su manual de escritura que esta palabra maldita es un \u00abRacial Slur\u00bb. Para ellos, los estadounidenses, una palabra m\u00e1s \u00absensata\u00bb \u2013palabras exactas de una persona que decidi\u00f3 venir como justiciero\u2013 ser\u00eda \u00abAmerican\u00bb. Para cualquier residente de este trozo de masa continental denominado como Am\u00e9rica, que viva fuera de Estados Unidos, ya puede empezar a ver los problemas. Estados Unidos y sus ciudadanos se autodenominan \u00abamericanos\u00bb. Esto \u00faltimo ha sido motivo de burla para nosotros, los \u00abno americanos\u00bb, lo cual es parad\u00f3jico porque nuestras vidas funcionan en la misma masa continental. Subsecuentemente, el idioma espa\u00f1ol tiene como gentilicio de los residentes de los Estados Unidos de Am\u00e9rica la palabra \u00abestadounidense\u00bb. Esta palabra es bastante simp\u00e1tica debido a que el espa\u00f1ol se siente como un rebelde entre las lenguas, desde el alem\u00e1n hasta el ruso, que ya cedieron a adaptar el autoproclamado \u00abAmerican\u00bb, amo y se\u00f1or de todas las tierras. Empero, esta palabra \u00abEs-ta-dou-ni-den-se\u00bb es supremamente extensa, es como cantar la traviata. Es por esto por lo que resulta natural usar el t\u00e9rmino \u00abGringo\u00bb: cuyo nombre proviene de una deformaci\u00f3n de la palabra \u00abgriego\u00bb, debido a que los espa\u00f1oles usaban este t\u00e9rmino cuando alguien no hablaba espa\u00f1ol. Por consecuencia, esto conecta con el siguiente punto: as\u00ed como sugiere el juego de mesa, estadounidenses, esto no es \u00abNada Personal\u00bb. El t\u00e9rmino \u00abgringo\u00bb se usa para un millar de situaciones: desde personas que no manejan el espa\u00f1ol hasta para personas for\u00e1neas. Es usual, por ejemplo, si una persona naci\u00f3 en Colombia, pero se mud\u00f3 al a\u00f1o a Estados Unidos, sea referida en Latinoam\u00e9rica como \u00abgringa\u00bb. Esa persona es for\u00e1nea, su cultura es \u00abgringa\u00bb, sus chistes son \u00abgringos\u00bb, sus arquetipos son \u00abgringos\u00bb. Pero, paralelamente, para una buena parte de los estadounidenses, no importa si te mudaste al segundo de haber nacido en LATAM, seguir\u00e1s siendo de ah\u00ed.</p> <p>Santiago, dir\u00e1n si viven en LATAM: yo ya s\u00e9 eso. Exactamente, para nosotros es inocuo y normal, pero para los lores, los se\u00f1ores del Olimpo americano, esta palabra no es la manera para referirnos a nuestros se\u00f1ores. Resulta parad\u00f3jico relatar c\u00f3mo los estadounidenses \u2013que no hablan espa\u00f1ol, no han vivido en Latinoam\u00e9rica y aparte no tienen ninguna relaci\u00f3n en la esfera hispana\u2013 crean que tienen el mandato divino de mandar nuestro lenguaje. Ellos no entienden que \"gringo\" es m\u00e1s pr\u00e1ctico para usar, ellos no entienden que no vamos a usar el t\u00e9rmino \"americano\" porque eso implicar\u00eda negar los 35 pa\u00edses que componen el continente. Para ellos, usar esa palabra es muestra de no estar debidamente asimilado. Muchos estadounidenses defienden la diversidad, pero solo a su manera. El lenguaje es el germen para el control poblacional. Esta aparente inocente rabieta de los estadounidenses viene envenenada. Subyugarse a sus peticiones, a regular c\u00f3mo hablamos espa\u00f1ol, es directamente ceder nuestra individualidad. As\u00ed como en los nobles or\u00edgenes de Estados Unidos, los inmigrantes irlandeses dejaron de hablar irland\u00e9s y los inmigrantes alemanes abandonaron el alem\u00e1n. Del mismo modo, durante el siglo XX, los inmigrantes italianos cesaron el uso del italiano y los inmigrantes de la vasta regi\u00f3n asi\u00e1tica \u2013China, Hong Kong, Corea, etc\u00e9tera\u2013 dejaron de emplear sus idiomas. Encontrar a un asi\u00e1tico-americano de segunda generaci\u00f3n que hable esos lenguajes asi\u00e1ticos es tan raro como hallar un unicornio.</p> <p>Los estadounidenses anhelan fervientemente asimilar a los hispanos. Es una verdad inc\u00f3moda para ellos observar que, seg\u00fan el \u00faltimo censo, el 22%, pr\u00e1cticamente un cuarto de los ciudadanos, son hispanos. Sumado a esto, a diferencia de las otras olas de migraci\u00f3n, las familias hispanoamericanas presentan una fuerte resiliencia a perder el espa\u00f1ol. Pueden ser de segunda generaci\u00f3n y siguen hablando espa\u00f1ol como si fueran un latinoamericano m\u00e1s. \u00bfPor qu\u00e9 sucede esto? Considero yo que la raz\u00f3n de este fen\u00f3meno es porque el espa\u00f1ol es el factor m\u00e1s determinante de toda nuestra cultura. Los latinos somos variados, gran revelaci\u00f3n \u00bfno? Incluso en mi pa\u00eds, Colombia, muchas veces uno siente que un pusil\u00e1nime viaje de 80 km hacia cualquier lado es viajar a un pa\u00eds distinto. \u00bfCu\u00e1l es ese hilo unificador que une a los cale\u00f1os con su salsa, a los rolos con su ajiaco, a los paisas con el caf\u00e9 y los coste\u00f1os con la cumbia? Yendo ahora al \u00e1mbito internacional, \u00bfqu\u00e9 cohesiona a los pa\u00edses del cono sur, a los pa\u00edses de Centroam\u00e9rica, al Caribe hispano y a los pa\u00edses andinos? Pa\u00edses con historias diametralmente distintas, f\u00e1bulas distintas y culturas dispares: que hablamos espa\u00f1ol.</p> <p>Es casi m\u00e1gico c\u00f3mo, aunque estemos en Rusia, seamos de diferente pa\u00eds y nunca nos hayamos visto, al conocer a un hispanohablante haya un clic instant\u00e1neo. Esa universalidad, esa sensaci\u00f3n de cohesi\u00f3n es parte de nuestra experiencia \u00fanica, algo que los gringos jam\u00e1s podr\u00e1n extinguir: un fuego fatuo inmarcesible. Latinoam\u00e9rica estar\u00e1 plagada de problemas, injusticias y miseria; pero nuestra herencia compartida ling\u00fc\u00edstica es una monta\u00f1a inamovible.</p> <p>As\u00ed que s\u00ed, seguir\u00e9 diciendo \"gringo\" cuando hable de estadounidenses, seguir\u00e9 hablando espa\u00f1ol con mis amigos, tendr\u00e9 el anhelo de que los hogares hispanoamericanos sigan ense\u00f1ando el espa\u00f1ol. Porque, si bien es cierto que siguiendo el lema de \"No hay nada nuevo debajo del sol\", eventualmente tambi\u00e9n seremos asimilados, siento que los hispanos daremos pelea. El idioma espa\u00f1ol no puede ser separado de sus hablantes, son mutuamente exclusivos uno del otro. As\u00ed que: \u00a1relaja, gringo! Eventualmente tendr\u00e1s la raz\u00f3n y los hispanos ser\u00e1n asimilados a vuestras huestes, pero no ser\u00e1 hoy ni ma\u00f1ana.</p>"},{"location":"blog/2025/02/26/vac%C3%ADo/","title":"Vac\u00edo","text":"<p>Verme a los ojos es ver un vac\u00edo. Otra noche en mi cuarto, desolado,</p>"},{"location":"blog/2025/02/26/vac%C3%ADo/#salvedad","title":"Salvedad","text":"<p>26 de Febrero de 2025:</p> <p>Luego de estar sumida en un generoso soponcio, donde el silencio fue el yugo de este yermo digital, la administraci\u00f3n de Pluma y Tertulia se enaltece de volver a su humilde labor, con el siguiente poema, a cargo de Don Juan Diego Moncada.</p> <p>Atentamente:</p> <p>La administraci\u00f3n.</p>"},{"location":"blog/2025/02/26/vac%C3%ADo/#vacio_1","title":"\u00abVac\u00edo\u00bb","text":"<p>Verme a los ojos es ver un vac\u00edo. Otra noche en mi cuarto, desolado, Mirando al techo, el alma en pedazos, Pues el amor de mi vida se ha ido.  </p> <p>Verme a los ojos es ver un vac\u00edo. Un vac\u00edo eterno, amor sin lazos, Tu mano ausente y mis sue\u00f1os escasos, Mi cuerpo apagado, mi pecho fr\u00edo.  </p> <p>Tu ausencia quiebra el eco de mi canto, Y el tiempo muere en su lenta agon\u00eda; Mis manos tiemblan, cargando un quebranto.  </p> <p>El alma vaga en su melancol\u00eda, Me lastima el fuerte y constante llanto; Un vac\u00edo divino, un alma herida.</p> <p>J.D.M.</p>"},{"location":"blog/archive/2025/","title":"2025","text":""},{"location":"blog/archive/2023/","title":"2023","text":""},{"location":"blog/category/poes%C3%ADa/","title":"Poes\u00eda","text":""},{"location":"blog/category/ensayos/","title":"Ensayos","text":""},{"location":"blog/category/cuentosnovelas/","title":"Cuentos/Novelas","text":""}]}